% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Fundamentação teórica}
\label{cap:fundamentacao}

\section{Inteligência Artificial e o problema proposto}
\label{sec:ia-e-ml}

De modo amplo, a Inteligência Artificial (IA) designa o campo científico e tecnológico que investiga como construir sistemas computacionais capazes de realizar tarefas associadas à inteligência, como raciocinar, aprender, resolver problemas e tomar decisões. Nessa perspectiva, a IA não se limita à imitação direta da cognição humana, mas envolve o desenvolvimento de métodos e artefatos capazes de produzir comportamento inteligente por meios computacionais \cite{mccarthy2007what,russell2021artificial}.

Entre os principais paradigmas desse campo, destaca-se o Aprendizado de Máquina (\textit{Machine Learning}, ML), que desloca o foco de regras fixas para mecanismos de inferência a partir de dados. Em vez de especificar manualmente todas as relações entre entradas e saídas, busca-se ajustar modelos que aprendam padrões em exemplos históricos e aprimorem seu desempenho com a experiência \cite{mitchell1997machine}. Essa lógica é especialmente relevante em problemas como a previsão de focos de incêndio, nos quais a interação entre variáveis climáticas e contextuais é complexa, heterogênea e dificilmente capturada por formulações analíticas fechadas \cite{andrianarivony2024review}.

A previsão de focos de incêndio no Cerrado a partir de variáveis climáticas se encaixa diretamente nesse enquadramento. Trata-se de um sistema multivariado, com relações não lineares e dependências espaço-temporais, para o qual existem séries históricas abundantes, mas não um conjunto de equações fechado que, sozinho, capte todas as interações relevantes. Assim, a abordagem orientada a dados é adequada: aprende-se, a partir de observações passadas, uma função que mapeia condições meteorológicas e contextuais para risco de ocorrência.

Além disso, há evidência empírica de que o fogo no Cerrado não é aleatório. Sua distribuição apresenta sazonalidade marcada, com concentração na estação seca, dependência do tipo de cobertura e associação com vetores de desmatamento, indicando padrões reprodutíveis que podem ser aprendidos por modelos \cite{nascimento2011analise}.

Quando esse problema é formulado em resolução espaço-temporal fina, entretanto, surge uma característica metodológica adicional de grande relevância: a ocorrência efetiva de fogo tende a constituir um evento relativamente raro em comparação ao grande volume de observações sem ocorrência. Em outras palavras, embora existam padrões ambientais e antrópicos associados ao fogo, a maior parte das instâncias observadas em séries históricas corresponde à classe negativa. Na literatura de predição de ocorrência de incêndios, esse comportamento aparece de modo recorrente e tem implicações diretas tanto para o treinamento quanto para a avaliação de classificadores, pois a assimetria entre as classes pode induzir viés em favor da classe majoritária \cite{phelps2021guidelines,perezporras2021wildfires}.

A literatura sustenta a resolução do problema com aprendizado de máquina para classificação probabilística, em que estima-se $p(\text{FOCO}=1 \mid \mathbf{x})$ e define-se o limiar de decisão conforme os custos operacionais. Pretende-se, portanto, a comparação de modelos supervisionados clássicos e \textit{ensembles} de árvores, priorizando saídas calibráveis e interpretação alinhada ao domínio. Ao mesmo tempo, a natureza rara do evento positivo exige estratégias metodológicas adicionais para tratar o desbalanceamento de classes e selecionar adequadamente hiperparâmetros, aspectos que são discutidos nas seções posteriores.

\section{Trabalhos relacionados}
\label{sec:trabalhos_relacionados}

O conteúdo acadêmico recente aponta um crescimento expressivo do uso de técnicas de aprendizado de máquina e inteligência artificial na previsão de ocorrência e comportamento de incêndios florestais. Os trabalhos variam quanto ao tipo de tarefa (ocorrência versus severidade ou área queimada), à resolução espacial e temporal e ao conjunto de variáveis preditoras utilizadas, como meteorologia, topografia, combustível, fatores antrópicos e índices espectrais \cite{andrianarivony2024review}.

Do ponto de vista ecológico e climatológico, estudos clássicos sobre o bioma Cerrado mostram que a distribuição espacial e temporal dos focos de calor não é aleatória. Existe uma forte sazonalidade associada ao regime de chuvas e à fenologia da vegetação, bem como influência de gradientes de uso do solo e de desmatamento \cite{nascimento2011analise}. Essa evidência de estruturas determinísticas e multimodais no padrão de fogo fundamenta o uso de modelos de aprendizado de máquina, que são capazes de explorar relações não lineares entre múltiplas variáveis explicativas.

No contexto brasileiro, Silva e White \cite{silva2016deteccao} utilizaram a série de focos do Programa Queimadas entre 1999 e 2015 para quantificar a incidência de fogo nos diferentes biomas. O estudo trabalha com agregações anuais e mensais e identifica diferenças marcantes na sazonalidade, com destaque para o Cerrado e o Pantanal. Jesus et al. \cite{jesus2020analise} avançaram nessa análise ao investigar a incidência temporal e espacial em biomas e unidades de conservação entre 2003 e 2017. A metodologia combinou estimativa de densidade Kernel para identificação de \textit{hotspots} com testes de tendência de Mann-Kendall, indicando concentrações persistentes em transições de biomas, como a região Amazônia-Cerrado.

Já Alves et al. \cite{alves2021estudo} integraram focos de calor, reanálises climáticas e índices de grande escala para investigar a relação entre variáveis meteorológicas e a atividade de fogo. Embora esses trabalhos forneçam uma base sólida de caracterização do regime de fogo, eles se concentram em estatística descritiva ou correlações lineares, sem o emprego de algoritmos de aprendizado de máquina supervisionados para predição.

A aplicação direta de ML para estimativa de suscetibilidade foi explorada por Freitas et al. \cite{freitas2025xingu} na Amazônia. O trabalho utilizou modelos Random Forest e XGBoost calibrados com variáveis topográficas, climáticas e de uso da terra, resultando em mapas de suscetibilidade com desempenho elevado. No âmbito algorítmico, Shu et al. \cite{shu2021towards} desenvolveram o método Double Weighted Naive Bayes with Compensation Coefficient (DWCNB) para predição de fogo. O diferencial dessa abordagem é a atribuição de pesos tanto aos atributos quanto aos seus valores, atenuando a suposição de independência condicional. O modelo utiliza um coeficiente de compensação ajustado por testes ortogonais para equilibrar as probabilidades a priori, alcançando ganhos de acurácia significativos em relação ao Naive Bayes convencional.

Além da escolha do algoritmo, parte da literatura recente evidencia que tarefas de predição de ocorrência de incêndios também exigem atenção explícita à distribuição das classes. Em problemas nos quais os dias, áreas ou janelas espaço-temporais com fogo representam apenas uma pequena fração do conjunto total, a classe positiva torna-se minoritária, o que pode enviesar o processo de aprendizado em direção à não ocorrência. Nesse contexto, estratégias de rebalanceamento, geração sintética de exemplos e formulações sensíveis a custo têm sido empregadas como mecanismos para aumentar a capacidade de discriminação sobre a classe rara \cite{phelps2021guidelines,perezporras2021wildfires,ling2011costsensitive}.

Globalmente, revisões como a de Andrianarivony e Akhloufi \cite{andrianarivony2024review} indicam que modelos baseados em árvores de decisão e \textit{ensembles} (Random Forest, Gradient Boosting e XGBoost) são os mais recorrentes para tarefas de risco de fogo devido à capacidade de lidar com variáveis heterogêneas. Métodos de boosting constroem sequências de modelos fracos de maneira iterativa para corrigir erros anteriores \cite{friedman2001greedy}. Outros estudos em regiões mediterrâneas e na China reforçam a importância de integrar variáveis climáticas com técnicas de explicabilidade (XAI) e estratégias de validação que respeitem a estrutura espacial e temporal dos dados \cite{cilli2022xai, pang2022china, ahajjam2025wildfire}.

\section{Qualidade de dados e imputação em séries climáticas}
\label{sec:imputacao_series_climaticas}

Em séries temporais climáticas, a presença de valores ausentes constitui um problema recorrente, decorrente de falhas de sensores, interrupções de transmissão, inconsistências de integração entre bases e diferenças na frequência de coleta. Em dados meteorológicos de alta resolução temporal, essas lacunas comprometem não apenas a análise descritiva das variáveis, mas também a construção de atributos derivados e o treinamento de modelos preditivos. Por essa razão, a imputação de dados deve ser compreendida como uma etapa metodológica relevante de reconstrução da base, e não apenas como um procedimento de limpeza \cite{alejosanchez2025review,ribeiro2021imputation,afridayamoah2020imputation}.

A literatura recente indica que a imputação em séries climáticas depende fortemente da variável analisada, da estrutura temporal dos dados, da região de estudo e do mecanismo gerador das ausências. Por conseguinte, não há um método universalmente ótimo para todos os cenários. Em séries de precipitação, por exemplo, trabalhos comparativos mostram que o desempenho relativo dos métodos varia entre regiões semiáridas e úmidas, bem como entre estações meteorológicas distintas, o que reforça a necessidade de justificar a escolha metodológica em função das características do problema estudado \cite{navarro2023precipitation,alejosanchez2025review}. No mesmo sentido, Ribeiro \cite{ribeiro2021imputation} destaca que a natureza da série temporal e o tipo de \textit{missingness} devem orientar a seleção do método de imputação, uma vez que escolhas inadequadas podem afetar negativamente a etapa posterior de modelagem.

Entre os métodos multivariados de imputação, destaca-se o algoritmo \textit{k}-Nearest Neighbors (KNN), ou \textit{k}-vizinhos mais próximos. Sua lógica consiste em estimar um valor ausente a partir de observações consideradas semelhantes no espaço de atributos. Em vez de substituir a lacuna por uma estatística global, como média ou mediana, o KNN procura exemplos vizinhos à observação incompleta e utiliza os valores desses vizinhos para reconstruir a variável faltante. Essa estratégia preserva melhor a estrutura local dos dados, sendo particularmente útil quando há correlação entre variáveis meteorológicas, como temperatura, umidade relativa, precipitação e vento \cite{troyanskaya2001missing,alejosanchez2025review}.

Formalmente, seja $\mathbf{x}^{(i)} = (x^{(i)}_1, \dots, x^{(i)}_p)$ a $i$-ésima observação, com valor ausente na variável $j$. Define-se um conjunto de vizinhos $\mathcal{N}_k(i,j)$ formado pelas $k$ observações mais próximas de $\mathbf{x}^{(i)}$ que possuem valor observado em $x_j$. Uma formulação geral para a imputação é dada por:

\begin{equation}
\hat{x}^{(i)}_j = \frac{1}{k} \sum_{m \in \mathcal{N}_k(i,j)} x^{(m)}_j,
\end{equation}

quando se utiliza média simples dos vizinhos. Em uma variante ponderada, pode-se atribuir maior influência aos vizinhos mais próximos:

\begin{equation}
\hat{x}^{(i)}_j =
\frac{\sum_{m \in \mathcal{N}_k(i,j)} w_{im} \, x^{(m)}_j}
{\sum_{m \in \mathcal{N}_k(i,j)} w_{im}},
\qquad
w_{im} = \frac{1}{d(\mathbf{x}^{(i)}, \mathbf{x}^{(m)}) + \varepsilon},
\end{equation}

em que $d(\mathbf{x}^{(i)}, \mathbf{x}^{(m)})$ representa uma medida de distância entre observações e $\varepsilon > 0$ é uma constante pequena introduzida para evitar divisão por zero. Em aplicações com atributos numéricos, é comum empregar distância euclidiana calculada apenas sobre as coordenadas observadas em comum entre as duas instâncias.

Uma forma conveniente de representar essa distância, quando há valores ausentes, é:

\begin{equation}
d(i,m) =
\sqrt{
\frac{p}{|O_{im}|}
\sum_{\ell \in O_{im}}
\left(x^{(i)}_{\ell} - x^{(m)}_{\ell}\right)^2
},
\end{equation}

em que $O_{im}$ é o conjunto de atributos observados simultaneamente nas observações $i$ e $m$, $|O_{im}|$ é sua cardinalidade e $p$ é o número total de atributos. Desse modo, a distância é ajustada para considerar apenas a informação efetivamente disponível em comum entre os pares de observações.

Do ponto de vista conceitual, a principal vantagem do KNN é sua flexibilidade: trata-se de um método não paramétrico, capaz de explorar relações locais entre múltiplas variáveis sem impor uma forma funcional rígida para a reconstrução dos dados. Em bases meteorológicas multivariadas, isso é particularmente relevante porque as lacunas em uma variável podem ser informadas, ao menos parcialmente, pelo comportamento conjunto das demais. Além disso, o método é relativamente simples de implementar e tem sido amplamente empregado como referência comparativa em estudos de imputação de séries climáticas \cite{alejosanchez2025review,troyanskaya2001missing}.

Entretanto, o método também apresenta limitações. Por ser baseado em distâncias, o KNN é sensível à escala dos atributos, o que torna recomendável a padronização prévia das variáveis numéricas. Além disso, embora possa capturar similaridades multivariadas, o algoritmo não modela explicitamente a dependência temporal da série, operando principalmente a partir da proximidade no espaço de atributos. Assim, seu desempenho depende de fatores como densidade amostral, escolha de $k$, padrão de ausências e grau de correlação entre as variáveis disponíveis \cite{ribeiro2021imputation,alejosanchez2025review}.

No contexto deste trabalho, a imputação por KNN se mostra teoricamente justificável porque as variáveis climáticas utilizadas apresentam dependência conjunta e são empregadas como insumo para a construção de atributos e para o treinamento dos classificadores supervisionados. Desse modo, a reconstrução local de valores ausentes busca preservar a coerência multivariada da base antes da etapa de modelagem.

\section{Engenharia de atributos orientada ao domínio}
\label{sec:feature_engineering_dominio}

Em problemas ambientais, variáveis meteorológicas observadas em alta resolução temporal nem sempre expressam, de forma direta, os mecanismos latentes que controlam a ignição e a manutenção de focos de fogo. Em particular, a propensão à queima depende não apenas do estado instantâneo da atmosfera, mas também do acúmulo de condições antecedentes de secura e do histórico recente de precipitação, que afetam o teor de umidade do combustível fino e, consequentemente, sua inflamabilidade. Assim, é comum adotar engenharia de atributos para condensar, em variáveis de entrada, informação temporal relevante, reduzindo ruído e oferecendo aos modelos uma representação mais aderente ao fenômeno.

Um referencial técnico importante no contexto brasileiro é o método institucional do Programa Queimadas do INPE, no qual o risco de fogo é fundamentado no princípio de que sequências mais longas sem chuva elevam a probabilidade de ocorrência de fogo, mas essa dependência é tratada por meio de uma variável de memória de precipitação. O documento define o conceito de ``Dias de Secura'' (PSE), calculado a partir do histórico de precipitação antecedente, atribuindo maior peso às chuvas mais recentes e menor peso às mais antigas, de modo a representar o efeito cumulativo do regime hídrico sobre a secura do combustível ao longo do tempo. Além disso, o método considera ajustes por condições meteorológicas críticas, como temperatura máxima e umidade relativa mínima, e por fatores geofísicos e de cobertura, como vegetação, elevação e latitude, compondo um arcabouço físico-operacional para quantificação do risco \cite{setzer2019metodo}.

Do ponto de vista de modelagem, a motivação para a engenharia de atributos é dupla. Primeiro, atributos derivados introduzem estrutura temporal e física que pode não emergir de forma eficiente a partir de variáveis instantâneas, especialmente em cenários com alta variabilidade meteorológica e forte heterogeneidade espacial. Segundo, ao fornecer aos modelos variáveis mais diretamente associadas a mecanismos do domínio, melhora-se a capacidade de discriminar padrões relevantes sem depender exclusivamente do poder de aproximação do algoritmo, o que é particularmente importante em dados ambientais com forte desbalanceamento de classes e com restrições operacionais de generalização espaço-temporal. Nesse sentido, a representação do fenômeno e a estratégia de treinamento não são aspectos dissociados: atributos mais informativos e mecanismos apropriados de tratamento do desbalanceamento atuam de forma complementar na construção de modelos mais sensíveis à ocorrência do evento raro.

\section{Modelos de classificação supervisionada}

No contexto deste trabalho, o problema de previsão de ocorrência de fogo é formulado como uma tarefa de classificação supervisionada binária: para cada instância representada por um vetor de atributos $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^p$, associado a condições ambientais e antrópicas, busca-se estimar a probabilidade de ocorrência de um evento de interesse $y \in \{0,1\}$, como, por exemplo, a presença de focos de calor em uma dada região e período. Em termos gerais, um modelo de aprendizado de máquina supervisionado tenta aproximar uma função $f_\theta : \mathbb{R}^p \rightarrow [0,1]$ parametrizada por $\theta$, de modo que $f_\theta(\mathbf{x})$ represente uma estimativa de $P(Y=1 \mid \mathbf{x})$ \cite{mitchell1997machine,russell2016artificial}.

Além das variáveis observadas, os modelos recebem atributos derivados construídos para representar memória de precipitação, secura antecedente e regimes meteorológicos críticos, inspirados no racional físico-operacional adotado pelo Programa Queimadas do INPE \cite{setzer2019metodo}. Com isso, busca-se alinhar a representação dos dados ao processo gerador do fenômeno antes da etapa de aprendizagem supervisionada. Diversos algoritmos podem ser empregados para construir essa aproximação a partir de um conjunto de treinamento rotulado. Neste trabalho são considerados modelos clássicos de classificação largamente utilizados em aplicações reais: Regressão Logística, Naive Bayes, Máquinas de Vetores de Suporte (SVM), Random Forest e XGBoost. Esta seção apresenta os fundamentos teóricos de cada um desses métodos, com ênfase em seus princípios de funcionamento, hipóteses subjacentes e implicações para tarefas de previsão em dados ambientais. Para além da escolha do classificador, contudo, o desempenho em problemas de evento raro também depende de estratégias de tratamento do desbalanceamento e de seleção criteriosa de hiperparâmetros, discutidas na seção seguinte.

\subsection{Regressão Logística}

A Regressão Logística é um modelo discriminativo que estima diretamente a probabilidade condicional de uma classe binária a partir de uma combinação linear dos preditores. Seja $\mathbf{x} = (x_1,\ldots,x_p)$ o vetor de atributos e $y \in \{0,1\}$ a variável resposta. O modelo assume que o logit da probabilidade de $Y=1$ é uma função linear de $\mathbf{x}$:

\begin{equation}
\label{eq:logistic_model}
\text{logit}\bigl(P(Y=1 \mid \mathbf{x})\bigr)
= \log \left( \frac{P(Y=1 \mid \mathbf{x})}{1 - P(Y=1 \mid \mathbf{x})} \right)
= \beta_0 + \sum_{j=1}^p \beta_j x_j.
\end{equation}

Aplicando-se a função logística, obtém-se a probabilidade modelada:

\begin{equation}
P(Y=1 \mid \mathbf{x}) = \sigma(\beta_0 + \mathbf{x}^\top \boldsymbol{\beta})
= \frac{1}{1 + e^{-(\beta_0 + \mathbf{x}^\top \boldsymbol{\beta})}}.
\end{equation}

Os parâmetros $\beta_0, \boldsymbol{\beta}$ são estimados geralmente por máxima verossimilhança, equivalente à minimização da perda logarítmica (entropia cruzada). Para um conjunto de dados $\{(\mathbf{x}^{(i)}, y^{(i)})\}_{i=1}^n$, a função de custo $\mathcal{L}$ é dada por:

\begin{equation}
\mathcal{L}(\beta_0, \boldsymbol{\beta})
= - \sum_{i=1}^n \Bigl[ y^{(i)} \log \hat{p}^{(i)}
+ (1 - y^{(i)}) \log(1 - \hat{p}^{(i)}) \Bigr],
\end{equation}

em que $\hat{p}^{(i)} = P(Y=1 \mid \mathbf{x}^{(i)})$. A minimização é usualmente realizada por métodos numéricos iterativos, como gradiente descendente, Newton-Raphson ou variantes quasi-Newton.

A Regressão Logística apresenta duas vantagens importantes em aplicações científicas: (i) fornece probabilidades calibradas de ocorrência do evento, o que permite avaliar incertezas e definir limiares de decisão dependentes de custo; e (ii) permite interpretação direta dos coeficientes em termos de razão de chances (\textit{odds ratio}): $e^{\beta_j}$ representa o fator de multiplicação na razão de chances associado a um incremento unitário em $x_j$, mantendo-se os demais atributos constantes. Em problemas ambientais, essa interpretabilidade é útil para quantificar o efeito relativo de variáveis climáticas ou de uso do solo sobre a probabilidade de fogo.

Para evitar sobreajuste, é comum empregar regularização L2 (\textit{ridge}) ou L1 (\textit{lasso}), que introduzem penalizações sobre a magnitude dos coeficientes, favorecendo modelos mais simples e, no caso da regularização L1, promovendo seleção automática de variáveis.

\subsection{Classificadores Naive Bayes}

Modelos Naive Bayes são classificadores probabilísticos baseados no Teorema de Bayes. Dado um conjunto de atributos $\mathbf{x}$ e uma variável de classe $Y$, tem-se:

\begin{equation}
P(Y = c \mid \mathbf{x}) = \frac{P(\mathbf{x} \mid Y=c) P(Y=c)}{P(\mathbf{x})},
\end{equation}

em que $P(\mathbf{x})$ é o mesmo para todas as classes e pode ser tratado como constante no processo de classificação. A ideia central é modelar a distribuição dos atributos condicionada à classe, $P(\mathbf{x} \mid Y=c)$, e a distribuição a priori $P(Y=c)$.

O adjetivo \emph{naive} decorre da hipótese de independência condicional entre os atributos dado o valor da classe:

\begin{equation}
P(\mathbf{x} \mid Y=c) = \prod_{j=1}^p P(x_j \mid Y=c).
\end{equation}

Essa suposição é frequentemente irrealista em dados reais, especialmente em domínios ambientais em que variáveis meteorológicas e de vegetação são fortemente correlacionadas. Ainda assim, o modelo apresenta bom desempenho em diversas aplicações, sobretudo quando o número de atributos é grande em relação ao tamanho da amostra e quando as dependências entre variáveis não são extremamente críticas para a discriminação entre as classes.

Na prática, diferentes variantes são utilizadas conforme a natureza dos atributos: Naive Bayes gaussiano (atributos contínuos modelados como gaussianos condicionados à classe), multinomial (contagens) ou Bernoulli (atributos binários). A classificação consiste em escolher a classe que maximiza a probabilidade a posteriori $P(Y=c \mid \mathbf{x})$. Devido à sua formulação fechada, o treinamento é computacionalmente muito eficiente, o que o torna um bom modelo de referência (\textit{baseline}) em experimentos comparativos.

\subsection{Máquinas de Vetores de Suporte (SVM)}

Máquinas de Vetores de Suporte são modelos discriminativos que buscam encontrar um hiperplano de separação entre classes com margem máxima \cite{cortes1995svm}. No caso linearmente separável, considera-se um hiperplano definido por $(\mathbf{w}, b)$ tal que:

\begin{equation}
\mathbf{w}^\top \mathbf{x} + b = 0,
\end{equation}

e impõe-se que, para cada amostra rotulada $(\mathbf{x}^{(i)}, y^{(i)})$, com $y^{(i)} \in \{-1, +1\}$:

\begin{equation}
y^{(i)} \bigl(\mathbf{w}^\top \mathbf{x}^{(i)} + b\bigr) \geq 1.
\end{equation}

A SVM procura o hiperplano que maximiza a margem, isto é, a distância entre as fronteiras de decisão e os pontos mais próximos (vetores de suporte). Isso equivale a resolver o problema de otimização:

\begin{equation}
\min_{\mathbf{w}, b} \frac{1}{2} \lVert \mathbf{w} \rVert^2
\quad \text{sujeito a} \quad
y^{(i)} \bigl(\mathbf{w}^\top \mathbf{x}^{(i)} + b\bigr) \geq 1,\ \forall i.
\end{equation}

Em situações não separáveis, introduzem-se variáveis de folga $\xi_i$ e um parâmetro de penalização $C>0$ que controla o equilíbrio entre largura da margem e erros de classificação. A formulação dual do problema permite incorporar funções de \textit{kernel} $K(\mathbf{x},\mathbf{x}')$, o que viabiliza fronteiras de decisão não lineares sem necessidade de explicitar a transformação para espaços de alta dimensão (``truque do \textit{kernel}'').

SVMs são particularmente úteis quando há fronteira de decisão complexa em um espaço de atributos moderadamente dimensionado e quando se deseja maximizar a margem entre classes, o que tende a melhorar a capacidade de generalização. Em contrapartida, o custo computacional pode se tornar elevado em bases muito grandes, e a interpretação dos modelos é menos direta quando \textit{kernels} não lineares são adotados.

\subsection{Árvores de decisão e Random Forest}

Árvores de decisão são modelos fundamentados em partições recursivas do espaço de atributos. O processo consiste em dividir o conjunto de dados em subconjuntos cada vez mais homogêneos em relação à variável alvo $y$. Para um nó $m$, representando um subconjunto dos dados $Q_m$ com $n_m$ observações, a proporção de instâncias da classe $k$ é definida como:

\begin{equation}
p_{mk} = \frac{1}{n_m} \sum_{\mathbf{x}^{(i)} \in Q_m} I(y^{(i)} = k),
\end{equation}

em que $I(\cdot)$ é a função indicadora. A escolha do melhor ponto de corte em cada nó baseia-se em medidas de impureza. A métrica mais utilizada em algoritmos de classificação é o índice de Gini ($G$), que quantifica a probabilidade de uma instância escolhida aleatoriamente ser rotulada incorretamente, sendo expresso por:

\begin{equation}
G(m) = \sum_{k=1}^K p_{mk} (1 - p_{mk}) = 1 - \sum_{k=1}^K p_{mk}^2.
\end{equation}

O algoritmo busca, para cada nó, a variável $j$ e o limiar $s$ que minimizam a impureza combinada dos nós filhos (esquerdo e direito), resolvendo o seguinte problema de otimização:

\begin{equation}
J(j, s) = \frac{n_{left}}{n_m} G(left) + \frac{n_{right}}{n_m} G(right).
\end{equation}

Embora árvores individuais sejam modelos interpretáveis, elas tendem a apresentar alta variância, pois pequenas variações nos dados de treinamento podem resultar em estruturas de decisão drasticamente diferentes. O Random Forest \cite{breiman2001randomForest} atenua essa limitação por meio de um método de comitê (\textit{ensemble}) baseado em \textit{bagging} (\textit{bootstrap aggregating}). O algoritmo constrói $B$ árvores independentes, cada uma treinada em uma amostra \textit{bootstrap} $Z^*$ obtida com reposição do conjunto original.

O diferencial do Random Forest em relação ao \textit{bagging} convencional é a introdução do método de subespaços aleatórios: em cada divisão de cada árvore, o algoritmo seleciona apenas um subconjunto aleatório de $m \approx \sqrt{p}$ atributos para considerar como candidatos ao corte. Essa técnica reduz a correlação entre as árvores da floresta, garantindo que o erro médio do comitê seja menor que o erro médio de suas árvores individuais.

A predição final para uma nova instância $\mathbf{x}$ é obtida por votação majoritária no caso de classificação:

\begin{equation}
\hat{y} = \text{moda} \{ \hat{C}_1(\mathbf{x}), \hat{C}_2(\mathbf{x}), \dots, \hat{C}_B(\mathbf{x}) \},
\end{equation}

em que $\hat{C}_b(\mathbf{x})$ é a classe prevista pela $b$-ésima árvore. Além da robustez preditiva, o modelo permite estimar a importância de cada atributo via \textit{Mean Decrease Gini}, que calcula a redução total na impureza dos nós trazida por uma variável específica ao longo de todas as árvores da floresta, fornecendo interpretação relevante para o domínio do problema \cite{russell2016artificial}.

\subsection{Gradient Boosting e XGBoost}

Ao passo que o \textit{bagging} reduz a variância ao combinar modelos treinados de forma independente, métodos de \textit{boosting} constroem sequências de modelos fracos de maneira iterativa, cada novo modelo focando em corrigir os erros cometidos pelos anteriores \cite{friedman2001greedy}. No Gradient Boosting, em particular, formula-se a tarefa de aprendizado como um problema de minimização de uma função de perda diferenciável $\mathcal{L}(y, F(\mathbf{x}))$. Parte-se de um modelo inicial $F_0$ e, a cada iteração $m$, ajusta-se um novo modelo fraco $h_m$ aos resíduos negativos do gradiente da perda em relação às previsões correntes, atualizando:

\begin{equation}
F_m(\mathbf{x}) = F_{m-1}(\mathbf{x}) + \nu \cdot h_m(\mathbf{x}),
\end{equation}

em que $\nu \in (0,1]$ é a taxa de aprendizado. Quando os modelos fracos $h_m$ são árvores de decisão de pequena profundidade, obtém-se um \textit{ensemble} capaz de capturar interações complexas entre atributos.

O XGBoost (\emph{Extreme Gradient Boosting}) \cite{chen2016xgboost} é uma implementação otimizada de Gradient Boosting com árvores, amplamente utilizada em aplicações práticas pela combinação de alto desempenho preditivo e eficiência computacional. Entre suas principais características estão: (i) regularização explícita da complexidade das árvores na função objetivo, controlando profundidade e número de folhas; (ii) uso de aproximações de segunda ordem (gradiente e hessiano) para acelerar o processo de otimização; (iii) suporte nativo a paralelismo, amostragem de instâncias e de atributos; e (iv) tratamento eficiente de valores ausentes.

Em tarefas de previsão de incêndios, XGBoost e métodos similares de Gradient Boosting têm se mostrado particularmente competitivos, pois conseguem explorar relações não lineares entre variáveis meteorológicas, de combustíveis e de uso do solo, ao mesmo tempo em que lidam bem com atributos heterogêneos e correlações complexas \cite{andrianarivony2024review}.

\section{Desbalanceamento de classes e estratégias de treinamento}
\label{sec:desbalanceamento_treinamento}

\subsection{Desbalanceamento de classes em predição de focos de incêndio}

Em problemas de classificação binária, diz-se que há desbalanceamento de classes quando a distribuição da variável resposta é marcadamente assimétrica, isto é, quando uma das classes ocorre com frequência muito superior à outra. Em tarefas de predição de ocorrência de focos de incêndio, essa situação é particularmente plausível porque o evento de interesse, embora relevante do ponto de vista operacional e ambiental, tende a ocorrer em uma fração reduzida das observações quando se considera uma malha espaço-temporal ampla. Como consequência, o conjunto de dados passa a ser dominado por exemplos da classe negativa, enquanto os exemplos positivos permanecem escassos \cite{phelps2021guidelines,perezporras2021wildfires}.

Esse aspecto não é meramente descritivo, mas afeta diretamente o processo de aprendizagem. Em termos intuitivos, se a maioria das observações pertence à classe sem ocorrência, então um classificador pode reduzir sua perda empírica simplesmente favorecendo essa classe majoritária, mesmo que isso implique sensibilidade insuficiente para detectar o evento raro. Em termos estatísticos, a assimetria faz com que a função objetivo seja fortemente influenciada pelos exemplos majoritários, deslocando a fronteira de decisão e degradando o reconhecimento da classe minoritária. Em razão disso, a literatura sobre aprendizado em bases desbalanceadas enfatiza que o problema não deve ser tratado apenas na etapa de avaliação, mas também durante o treinamento do modelo \cite{ling2011costsensitive}.

No contexto específico da predição de fogo, essa discussão é especialmente importante porque a classe positiva concentra justamente o fenômeno de maior interesse científico e prático. Um modelo que apresente bom desempenho agregado, mas baixa capacidade de identificar condições associadas à ocorrência de fogo, tende a ter utilidade limitada como ferramenta de suporte à decisão.

\subsection{Sobreamostragem sintética com SMOTE}

Uma das estratégias mais difundidas para lidar com bases desbalanceadas consiste em aumentar a representatividade da classe minoritária no conjunto de treinamento. Entre essas abordagens, destaca-se a técnica \textit{Synthetic Minority Over-sampling Technique} (SMOTE), que busca ampliar a presença da classe rara por meio da geração de exemplos sintéticos em vez de simplesmente replicar observações existentes. Em aplicações à predição de incêndios, esse tipo de estratégia tem sido empregado como forma de reduzir o viés em direção à classe majoritária e melhorar a capacidade discriminativa do modelo \cite{perezporras2021wildfires}.

Do ponto de vista conceitual, o SMOTE opera no espaço de atributos. Para cada instância da classe minoritária, selecionam-se vizinhos próximos pertencentes à mesma classe e geram-se novas amostras sintéticas ao longo do segmento que conecta essas observações. O resultado é uma expansão local da região ocupada pela classe minoritária, de modo a tornar o padrão positivo mais representado durante o ajuste do classificador. Diferentemente da simples duplicação de casos, que preserva exatamente os mesmos pontos e pode favorecer sobreajuste, a sobreamostragem sintética introduz novas combinações plausíveis entre exemplos vizinhos, preservando a estrutura local da minoria.

A motivação para o uso do SMOTE neste trabalho decorre de sua capacidade de atuar diretamente sobre a distribuição de treinamento, oferecendo ao algoritmo mais evidência sobre o evento raro sem modificar o conjunto de teste. Em termos práticos, isso pode tornar o modelo mais sensível às condições associadas à ocorrência de fogo e favorecer a aprendizagem de fronteiras de decisão menos enviesadas em direção à classe negativa. Essa estratégia é particularmente pertinente quando se deseja comparar algoritmos sob uma configuração em que a assimetria de frequência seja mitigada pela própria composição do conjunto de treinamento.

\subsection{Aprendizado sensível a custo e balanceamento por peso}

Uma segunda família de abordagens para tratamento do desbalanceamento parte da ideia de que nem todos os erros de classificação devem receber a mesma penalização. Em muitos problemas reais, classificar incorretamente um exemplo da classe minoritária pode ter impacto operacional mais relevante do que cometer o erro oposto. Essa é a lógica do aprendizado sensível a custo (\textit{cost-sensitive learning}), no qual a função de perda do modelo é modificada para refletir custos distintos entre classes ou entre tipos de erro \cite{ling2011costsensitive}.

No caso particular de classificação binária com forte assimetria entre classes, uma forma comum de implementar essa ideia é o balanceamento por peso (\textit{class weighting}). Nessa formulação, observações da classe minoritária recebem peso maior durante o treinamento, fazendo com que erros sobre essa classe contribuam mais intensamente para a função objetivo. Em modelos probabilísticos baseados em perda logarítmica, por exemplo, a função de custo pode ser escrita de forma ponderada como:

\begin{equation}
\mathcal{L}_w
= - \sum_{i=1}^n w_{y^{(i)}} \Bigl[ y^{(i)} \log \hat{p}^{(i)}
+ (1-y^{(i)}) \log(1-\hat{p}^{(i)}) \Bigr],
\end{equation}

em que $w_{y^{(i)}}$ representa o peso associado à classe da $i$-ésima observação. Quando a classe positiva recebe peso maior, o algoritmo é induzido a prestar maior atenção aos exemplos raros, reduzindo a tendência de privilegiar a classe majoritária apenas por sua maior frequência.

Essa estratégia apresenta uma diferença importante em relação ao SMOTE. Enquanto a sobreamostragem sintética altera a composição do conjunto de treinamento, o balanceamento por peso preserva a distribuição observada dos exemplos, atuando diretamente sobre o critério de otimização. Em termos metodológicos, essa distinção é relevante porque permite comparar duas lógicas complementares de mitigação do desbalanceamento: uma baseada na reconfiguração da amostra de treinamento e outra baseada na reponderação do erro durante o ajuste do modelo. Por essa razão, o balanceamento por peso é incorporado neste estudo como alternativa teórica e experimentalmente justificável para o tratamento de classes raras \cite{ling2011costsensitive}.

\subsection{Seleção de hiperparâmetros com validação cruzada e Grid Search}

Além do tratamento do desbalanceamento, o desempenho de modelos supervisionados depende da escolha adequada de hiperparâmetros, isto é, configurações definidas antes do treinamento propriamente dito e que controlam aspectos estruturais do algoritmo. Exemplos incluem a intensidade da regularização na Regressão Logística, o parâmetro $C$ em SVMs, a profundidade máxima de árvores, o número de estimadores em \textit{ensembles} e a taxa de aprendizado em métodos de \textit{boosting}. A escolha desses valores influencia a capacidade de generalização do modelo e, por isso, não deve ser feita de forma arbitrária \cite{bergstra2012random}.

Uma estratégia tradicional para essa tarefa é o \textit{Grid Search}, no qual se define previamente uma grade discreta de valores candidatos para cada hiperparâmetro e se avaliam sistematicamente todas as combinações possíveis. Embora nem sempre seja a abordagem mais eficiente do ponto de vista computacional, trata-se de um procedimento simples, reprodutível e amplamente empregado como referência para seleção de hiperparâmetros \cite{bergstra2012random}. Quando associado à validação cruzada, esse processo permite estimar, para cada combinação testada, o desempenho médio do modelo em subconjuntos distintos dos dados de treinamento.

Na validação cruzada, o conjunto de treinamento é particionado em subconjuntos, ou \textit{folds}. Em uma configuração do tipo $k$-\textit{fold}, o modelo é treinado sucessivamente em $k-1$ partições e validado na partição remanescente, repetindo-se o processo até que todos os \textit{folds} tenham atuado como validação. A média do desempenho obtido ao longo dessas iterações fornece uma estimativa mais robusta da capacidade de generalização associada a determinada configuração de hiperparâmetros. No caso do \textit{GridSearchCV}, esse mecanismo é combinado a uma busca exaustiva sobre a grade de parâmetros especificada, automatizando a seleção do arranjo mais promissor segundo uma métrica previamente definida \cite{sklearn2026gridsearchcv}.

Portanto, a seleção de hiperparâmetros por validação cruzada com \textit{Grid Search} se justifica, primeiro, pois reduz a arbitrariedade na comparação entre modelos, uma vez que as configurações são escolhidas por um procedimento sistemático. Segundo, melhora a reprodutibilidade experimental, pois a grade de busca e o critério de seleção podem ser explicitamente documentados. Terceiro, permite que o ajuste de hiperparâmetros seja realizado no interior do processo de treinamento, sem contaminar o conjunto de teste final, que deve permanecer reservado para a estimativa de desempenho fora da amostra. Desse modo, a comparação entre configurações com base original, SMOTE e balanceamento por peso torna-se metodologicamente mais consistente.

\section{Avaliação de modelos de classificação}
\label{sec:avaliacao_modelos}

A avaliação de classificadores binários parte da comparação entre rótulos preditos e rótulos observados, o que permite construir a matriz de confusão e derivar métricas como precisão, revocação, especificidade, acurácia e $F_1$-score. Essas medidas descrevem diferentes aspectos do desempenho do modelo e são particularmente úteis quando interpretadas em conjunto, pois evidenciam o compromisso entre detecção de eventos positivos e incidência de erros de classificação.

No problema estudado, a ocorrência de focos constitui um evento raro, de modo que a acurácia, isoladamente, tem utilidade limitada. Em cenários fortemente desbalanceados, um classificador pode atingir acurácia elevada mesmo sem identificar adequadamente a classe positiva. Por essa razão, tornam-se mais relevantes métricas que enfatizam o desempenho sobre os casos de interesse, especialmente precisão e revocação, bem como medidas derivadas dessas quantidades.

Para classificadores que produzem escores ou probabilidades, duas famílias de medidas são particularmente importantes: a área sob a curva ROC (ROC-AUC) e a área sob a curva Precisão-Revocação (PR-AUC). A ROC-AUC resume a capacidade global de discriminação entre as classes \cite{fawcett2006roc}. Contudo, em bases muito desbalanceadas, a curva ROC pode sugerir desempenho excessivamente otimista, pois a taxa de falsos positivos pode permanecer numericamente baixa mesmo quando o número absoluto de falsos positivos é elevado. Nesses casos, a curva Precisão-Revocação tende a ser mais informativa, por enfatizar diretamente o comportamento do modelo sobre a classe positiva rara \cite{saito2015prc,davis2006relationship}.

Assim, neste trabalho, a PR-AUC recebe maior ênfase interpretativa como principal métrica de comparação entre modelos, por ser mais aderente à natureza desbalanceada do problema e à necessidade de avaliar a qualidade da identificação de focos. A ROC-AUC é reportada como medida complementar de separabilidade global, enquanto precisão, revocação, $F_1$-score, especificidade e matriz de confusão são utilizadas para qualificar o desempenho em termos operacionais, em limiares específicos de decisão.

Como os dados possuem estrutura temporal, a avaliação também deve respeitar essa característica, de modo que as estimativas de desempenho reflitam, de forma mais realista, a capacidade de generalização dos modelos em observações futuras \cite{andrianarivony2024review}.