% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}

Neste trabalho, foi realizada uma análise comparativa de modelos de aprendizado de máquina supervisionado para a predição horária da ocorrência de focos de queimadas no bioma Cerrado, a partir da integração entre dados meteorológicos do INMET e registros de focos do BDQueimadas. A avaliação contemplou bases originais, bases com variáveis derivadas e diferentes estratégias de tratamento do desbalanceamento.

Os resultados mostraram que os modelos baseados em \textit{ensemble} de árvores foram os mais adequados ao problema estudado. O \textit{XGBoost} apresentou o melhor desempenho global, sobretudo nos cenários com presença da variável de radiação global, uso de variáveis derivadas e balanceamento por peso. De modo geral, a engenharia de atributos elevou de forma expressiva o desempenho dos melhores modelos, especialmente em métricas mais sensíveis à detecção da classe positiva, como $PR\text{-}AUC$ e \textit{F1-score}. Sem o tratamento do desbalanceamento, a maior parte dos modelos apresentou revocação nula ou residual, ainda que com valores elevados de acurácia e, em alguns casos, de $ROC\text{-}AUC$. Nesse contexto, o balanceamento por peso favoreceu soluções mais sensíveis à classe minoritária, enquanto o \textit{SMOTE} frequentemente produziu combinações mais equilibradas entre precisão e revocação. Já imputação por KNN, embora não tenha conduzido isoladamente aos melhores resultados absolutos, mostrou-se útil no pipeline do estudo para a construção de bases mais completas e aptas à geração de variáveis derivadas.

Entre as limitações deste trabalho, destaca-se o custo computacional elevado da metodologia adotada. A execução dos experimentos foi realizada em máquina pessoal, com processador, memória RAM e armazenamento de uso cotidiano, o que impôs restrições práticas importantes ao volume de testes, ao refinamento da busca de hiperparâmetros e ao tempo total de processamento. 

Como continuidade, recomenda-se aprofundar o estudo da imputação em séries climáticas, com especial atenção ao KNN e a métodos alternativos de preenchimento, bem como ampliar a investigação sobre modelos de \textit{ensemble}, dado o forte alinhamento dessas abordagens com a natureza do problema. Também merece estudo mais aprofundado o comportamento do Naive Bayes, cujos resultados sugerem potencial para variantes probabilísticas mais elaboradas. Além disso, o trabalho pode ser ampliado por meio de estratégias de fusão de dados, integrando variáveis meteorológicas observadas, produtos de sensoriamento remoto, informações de uso e cobertura da terra e, eventualmente, dados coletados em tempo quase real por sensores distribuídos e dispositivos de \textit{Internet of Things} (IoT). Outra frente promissora consiste em incorporar de forma mais explícita a estrutura espaço-temporal do fenômeno, seja pela construção de atributos espaciais e temporais mais ricos, seja pelo uso de abordagens de modelagem temporal e espaço-temporal. No eixo temporal, isso inclui desde modelos clássicos aplicados a séries agregadas, como ARIMA, até formulações mais diretamente voltadas à previsão supervisionada com dependência temporal. Por fim, trabalhos futuros podem buscar a transformação da metodologia em uma aplicação de monitoramento e apoio à decisão em tempo real, além de executá-la em infraestrutura computacional mais robusta.